
\medskip

\parbox{0.65\linewidth}{%Sur la figure ci-contre, qui n'est pas en vraie grandeur, le point C est le point d'intersection des droites (BE) et (AD).
%
%\medskip

\begin{enumerate}
\item %Démontrer que le triangle ABC est rectangle en C.
On a $\text{AC}^2 + \text{CB}^2 = 8^2 + 15^2 = 64 + 225 = 289$ et $\text{AB}^2 = 17^2 = 289$.

Donc $64 + 225 = 289$ ou encore $\text{AC}^2 + \text{CB}^2 = \text{AB}^2$ : d'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle ABC est rectangle en C.
\item %Calculer l'aire du triangle ABC.
En prenant comme base [AC] et comme hauteur [BC], on a : $\mathcal{A}(\text{ACB}) = \dfrac{8 \times 15}{2} = 4 \times 15 = 60~\left(\text{cm}^2\right)$.
\item %Calculer une valeur approchée au degré près de l'angle $\widehat{\text{BAC}}$.
En utilisant par exemple la tangente, on a $\tan \widehat{\text{BAC}} = \dfrac{\text{BC}}{\text{AC}} = \dfrac{15}{8} = 1,875$.

La calculatrice donne $\tan^{-1}(1,875) \approx 61,92$, soit $62\degres$ au degré près.

$\widehat{\text{BAC}} \approx 62\degres$.
\item %Calculer le périmètre du triangle CDE.
Puisque $\widehat{\text{ACB}}) = 90\degres$, alors l'angle opposé $\widehat{\text{ECD}} = 90\degres$ : le triangle DCE est donc rectangle en C.

D'après le théorème de Pythagore :

$\text{DC}^2 + \text{CE}^2 = \text{DE}^2$, soit $\text{DC}^2  = \text{DE}^2 -  \text{CE}^2 = 13^2 - 12^2 =$

$ 169 - 144 = 25 = 5^2$.

On a donc DC $ = 5~(\text{cm})$.

Le périmètre du triangle CDE est donc égal à :

$p = \text{DC} + \text{CE} + \text{ED} = 5 + 12 + 13 = 30~(\text{cm})$.
\item %Les droites (AB) et (DE) sont-elles parallèles ?
On a $\tan \widehat{\text{CDE}} = \dfrac{\text{CE}}{\text{CD}} = \dfrac{12}{5} = 2,4$.

Donc $\tan \widehat{\text{BAC}} \ne \tan \widehat{\text{DCE}}$ et par conséquent 
$\widehat{\text{BAC}} \ne  \widehat{\text{DCE}}$ : les angles $\widehat{\text{BAC}}$ et $\widehat{\text{DCE}}$ ne sont pas alternes-internes, donc les droites (AB) et (DE) ne sont pas parallèles.
\end{enumerate}}
\hfill
\parbox{0.32\linewidth}{
\psset{unit=0.75cm}
\begin{pspicture}(-3.3,-4.5)(2.5,5.8)
\pspolygon[linewidth=1.25pt](-3,0)(0,5.3)(0,-4.2)(2.4,0)%ABED
\uput[l](-3,0){A} \uput[u](0,5.3){B} \uput[d](0,-4.2){E} \uput[r](2.4,0){D} \uput[dl](0,0){C}
\uput[u](-1.5,0){8 cm} \rput{90}(-0.3,-2.1){12~cm}\rput{60}(1.2,-2.6){13~cm}
\rput{90}(0.3,2.65){15~cm}\rput{60}(-1.5,3.15){17~cm}
\end{pspicture}
}

\bigskip

